**足利義視**（[永享](../Page/永享.md "wikilink")11年閏1月18日（1439年3月3日）－[延德](../Page/延德.md "wikilink")3年1月7日（1491年2月15日）），[室町時代武將](../Page/室町時代.md "wikilink")。法名大智院久山道存。6代將軍[足利義教之子](../Page/足利義教.md "wikilink")，母為[日野重光之女](../Page/日野重光.md "wikilink")[日野重子](../Page/日野重子.md "wikilink")。7代將軍[足利義勝](../Page/足利義勝.md "wikilink")、8代將軍[足利義政之同母弟](../Page/足利義政.md "wikilink")。初代[堀越公方](../Page/堀越公方.md "wikilink")[足利政知之異母弟](../Page/足利政知.md "wikilink")。3代將軍[足利義滿之孫](../Page/足利義滿.md "wikilink")。正室為[日野重政之女](../Page/日野重政.md "wikilink")、兒子是第10代將軍[足利義材](../Page/足利義材.md "wikilink")。天台宗淨土寺門跡、名為義尋（）。

1464年（寬正5年）受兄長義政之請還俗而成為後繼者，改名「義視」。[細川勝元安排下迎娶](../Page/細川勝元.md "wikilink")[日野富子之妹為義視正室](../Page/日野富子.md "wikilink")。1465年，義政與富子誕下兒子[足利義尚](../Page/足利義尚.md "wikilink")，富子非常希望義尚繼任為將軍，她拉攏四職家的宗全與義視對立。9月義視被誣陷謀反，雖然義尚之乳父[伊勢貞親散佈足利義視即將謀反的流言](../Page/伊勢貞親.md "wikilink")，但義視依靠勝元證明了自己的清白，貞親以誣陷罪而失足。貞親逃亡近江，季瓊真蘂、斯波義敏、赤松政則等人相繼失足被逐往京都，這便是宗全與勝元所協助的文正政變。

1467年（應仁元年）足利將軍家之家督繼承問題擴展到畠山氏及斯波氏之家督繼承問題關係從而發展到[應仁之亂](../Page/應仁之亂.md "wikilink")。義視與[細川勝元統率東軍](../Page/細川勝元.md "wikilink")，與效忠將軍為首的[山名宗全](../Page/山名宗全.md "wikilink")（持豊）之西軍、西幕府對峙。1473年（文明5年）宗全在3月18日及勝元在5月11日相繼死去。同年12月19日義政讓將軍位給嫡子義尚後隠居於東山山莊，稱為東山殿。1477年應仁之亂結束。

1489年（延德元年）足利義尚死後，義視表示向與兄夫婦和解。義視之子[足利義材](../Page/足利義材.md "wikilink")（後改名義稙）就任為為第10代將軍，而實際上[日野富子和義視在當時繼承人的事件中](../Page/日野富子.md "wikilink")，曾經有嫌隙，富子因此也連帶不喜歡義材。1491年死去、享年52歲。同年、贈従一位太政大臣。1491年義視過世後，[日野富子開始謀畫更換將軍之事](../Page/日野富子.md "wikilink")。1493年，富子與[細川政元合作](../Page/細川政元.md "wikilink")，廢除義材的將軍之位，改立[堀越公方](../Page/堀越公方.md "wikilink")[足利政知之子](../Page/足利政知.md "wikilink")[足利義澄當將軍](../Page/足利義澄.md "wikilink")。（詳見[明應之變](../Page/明應之變.md "wikilink")）

[category:室町和安土桃山時代武士](../Page/category:室町和安土桃山時代武士.md "wikilink")
[category:1439年出生](../Page/category:1439年出生.md "wikilink")
[category:1491年逝世](../Page/category:1491年逝世.md "wikilink")

[Yoshimi](../Category/將軍足利氏.md "wikilink")
[Category:還俗人物](../Category/還俗人物.md "wikilink")